# Herramientas propias del sistema.

## PROCESOS

- ps: Muestra información de los procesos activos.
- top: Proporciona una visión en tiempo real de los procesos que consumen más recursos,
como la CPU y la memoria.
- htop: Similar a top, pero con una interfaz más visual y funciones adicionales, como la
capacidad de desplazarse y filtrar procesos de manera más intuitiva.
- atop: Registra e informa de la actividad de todos los procesos del servidor.

## MEMORIA, ESPACIO Y RENDIMIENTO DEL DISCO

- free: Muestra la cantidad de memoria libre y utilizada en el sistema.
- df: Muestra el espacio utilizado y disponible en los sistemas de archivos montados.
- du: Muestra el espacio ocupado por un fichero o directorio.
- iostat: Se utiliza para rastrear los problemas de rendimiento de los dispositivos de
almacenamiento.